---
title: >-
    بخش ۹۳ - داستان آن مرد کی وظیفه داشت از محتسب تبریز و وامها کرده بود بر امید آن وظیفه و او را خبر نه از وفات او  حاصل از هیچ زنده‌ای وام او گزارده نشد الا از محتسب متوفی گزارده شد چنانک گفته‌اند لیس من مات فاستراح بمیت  انما المیت میت الاحیاء
---
# بخش ۹۳ - داستان آن مرد کی وظیفه داشت از محتسب تبریز و وامها کرده بود بر امید آن وظیفه و او را خبر نه از وفات او  حاصل از هیچ زنده‌ای وام او گزارده نشد الا از محتسب متوفی گزارده شد چنانک گفته‌اند لیس من مات فاستراح بمیت  انما المیت میت الاحیاء

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>آن یکی درویش ز اطراف دیار</p></div>
<div class="m2"><p>جانب تبریز آمد وامدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نه هزارش وام بد از زر مگر</p></div>
<div class="m2"><p>بود در تبریز بدرالدین عمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>محتسب بد او به دل بحر آمده</p></div>
<div class="m2"><p>هر سر مویش یکی حاتم‌کده</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>حاتم ار بودی گدای او شدی</p></div>
<div class="m2"><p>سر نهادی خاک پای او شدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>گر بدادی تشنه را بحری زلال</p></div>
<div class="m2"><p>در کرم شرمنده بودی زان نوال</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ور بکردی ذره‌ای را مشرقی</p></div>
<div class="m2"><p>بودی آن در همتش نالایقی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بر امید او بیامد آن غریب</p></div>
<div class="m2"><p>کو غریبان را بدی خویش و نسیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>با درش بود آن غریب آموخته</p></div>
<div class="m2"><p>وام بی‌حد از عطایش توخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>هم به پشت آن کریم او وام کرد</p></div>
<div class="m2"><p>که ببخششهاش واثق بود مرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>لا ابالی گشته زو و وام‌جو</p></div>
<div class="m2"><p>بر امید قلزم اکرام‌خو</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>وام‌داران روترش او شادکام</p></div>
<div class="m2"><p>هم‌چو گل خندان از آن روض الکرام</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>گرم شد پشتش ز خورشید عرب</p></div>
<div class="m2"><p>چه غمستش از سبال بولهب</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>چونک دارد عهد و پیوند سحاب</p></div>
<div class="m2"><p>کی دریغ آید ز سقایانش آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>ساحران واقف از دست خدا</p></div>
<div class="m2"><p>کی نهند این دست و پا را دست و پا</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>روبهی که هست زان شیرانش پشت</p></div>
<div class="m2"><p>بشکند کلهٔ پلنگان را به مشت</p></div></div>